\newpage
\section{Badania}

Po zakończeniu implementacji agenta Zabbixa zdecydowano się na wdrożenie go w środowisku testowym. Przeprowadzono w nim eksperymenty, które miały na celu:
\begin{itemize}
	\item wyznaczenie progów alarmowych konfigurowanych w agencie,
	\item praktyczne testy agenta -- zwłaszcza funkcji obciążających znacznie monitorowaną stację,
	\item monitoring zasobów hosta i gości w środowisku zwirtualizowanym,
	\item weryfikację użyteczności wybranych liczników w ocenie wydajności systemu,
	\item wyznaczenie konfiguracji środowiska zapewniającej najlepsze warunki użytkowania.
\end{itemize}

\subsection{Konfiguracja agenta Zabbixa}

Ilość zbieranych przez agenta danych jest zależna od faktu wystąpienia anomalii w wartościach parametrów, które definiowane są w niniejszej pracy jako przekroczenia progów alarmowych. Ich dobór wpływa na czułość programu: jeżeli są one zbyt restrykcyjne, wówczas agent przeprowadza wyłącznie odczyty szczegółowe, co powoduje gromadzenie znacznej ilości danych. Skutkuje to szybszą utratą wolnej przestrzeni dyskowej oraz utrudnia przetwarzanie i analizę zebranych informacji. Jeżeli progi są natomiast zbyt odległe od wartości parametrów, odczyty szczegółowe mogą nie być nigdy wyzwalane. Problemy te powodują konieczność doboru zestawu progów dla każdej monitorowanej stacji, uwzględniając jej przeznaczenie i charakterystykę normalnej pracy.

\subsubsection{Wybór wykorzystywanych liczników}

Dobór progów alarmowych musiała poprzedzić decyzja, które z liczników wydajności będą wykorzystywane do monitorowania. Polecenie \textit{typeperf.exe -q} wywołane w konsoli systemu Windows zwraca ponad dwa i pół tysiąca różnych rodzajów liczników, nie licząc ich różnych instancji (np. niezależnych instancji liczników dla poszczególnych rdzeni procesora). Poza oczywistymi kategoriami takimi jak dysk lub procesor, możliwe jest uzyskanie informacji o protokołach sieciowych (IPv4, IPv6, IPsec IKEv1), usługach (Netlogon, HTTP, Teredo, usługa faksowania), programach (Windows Media Player Metadata, Aplikacje ASP.NET), bazach danych i wielu innych [ref do licznikow]. Liczba dostępnych liczników jest zatem pierwszym wyzwaniem, przed którym staje użytkownik pragnący diagnozować swój system.

Wybór przeprowadzono na podstawie zbioru źródeł wymienionych poniżej, które wskazywały najbardziej istotne liczniki w badaniu wydajności systemu. Do najważniejszych liczników należą:
\begin{itemize}
\item Procesor (ang. \textit{Processor})
	\begin{itemize}
	\item  \textit{Czas procesora (\%)} -- parametr ten określa użycie procesora, jako procent czasu, jaki spędza on na wykonywaniu pracy. W zależności od wybranej instancji wartość ta może dotyczyć pojedynczego logicznego procesora lub też wszystkich -- wówczas stanowi średnią obciążeń. Parametr ten pozwala na określenie, czy w systemie zachodzi jakaś aktywność, jego wzrost nie musi być jednak negatywnym zjawiskiem: pewne procesy będą zawsze podwyższać wartość czasu procesora. Warto uwzględnić fakt, że pomiar przeprowadzany jest z częstotliwością zegara systemowego równą dziesięć milisekund. Na nowych procesorach wątki mogą być z kolei obsługiwane częściej, co skutkuje nieuwzględnieniem pracy procesora pomiędzy próbkami licznika i w efekcie zaniżenie wartości parametru [10].
	\item  \textit{Czas użytkownika (\%)} -- wysoka wartość czasu procesora może nasuwać podejrzenie, że system jest nadmiernie obciążony. Dalszą diagnostykę umożliwia parametr, który określa czas spędzony w trybie użytkownika, w którym działają aplikacje.
	\item  \textit{Czas uprzywilejowany (\%)} -- druga składowa czasu procesora. Określa czas, jaki minął w trybie uprzywilejowanym. Wówczas procesor obsługuje np. przerwania, opóźnione wywołania procedur (DPC, ang.  \textit{Deferred Procedure Calls}) oraz wywołania sprzętowe. Wysoka wartość tego parametru może oznaczać problemy ze sprzętem stacji lub jego sterownikami.
	\end{itemize}
\item Pamięć (ang. \textit{Memory})
	\begin{itemize}
	\item  \textit{Dostępne bajty} -- dostępna do alokacji pamięć systemu wyrażona w bajtach. Wartość tego parametru spadająca często poniżej dziesięciu procent całkowitej pamięci systemu powinna być sygnałem do dalszej diagnostyki.
	\item  \textit{Zestaw roboczy} -- jest to co prawda licznik z kategorii \textit{Proces}, ale biorąc pod uwagę instancję \textit{Total} można otrzymać zbiór stron, do których odnosiły się ostatnio wątki wszystkich procesów.
	\item  \textit{Strony/s} -- licznik ten jest sumą dwóch wartości:  \textit{Odczyty stron/s} oraz  \textit{Zapisy stron/s}. Krótkotrwałe wzrosty tej wartości nie są powodem do dalszej diagnostyki, ale już przedłużone przekroczenia progu mogą oznaczać, że pamięć może blokować sprawne działanie systemu. Autorzy artykułu [11] podają, że dobór progów alarmowych zależy od szybkości dysku i może wahać się od czterdziestu do trzystu stron na sekundę dla szybkich dysków.
	\item  \textit{Odczyty stron/s} -- również związany z mechanizmem stronicowania jest parametr przedstawiający jego wpływ na dysk. Wskazuje on, jak często następują odczyty z dysku w celu odnalezienia strony. Jest to przykład licznika, który najlepiej jest badać w kontekście innego -- opisanej wyżej liczby stron na sekundę.
	\item  \textit{Zapisy stron/s} -- odwrotne zjawisko opisuje parametr zapisów stron na sekundę -- tutaj zliczane są zapisy na dysk, które mają na celu zwolnienie miejsca w pamięci.
	\item  \textit{Błędy stron/s} -- błędy stron występują, gdy proces zgłasza zapotrzebowanie na stronę w pamięci, ale nie może zostać ona dostarczona. Za pomocą tego parametru zliczane są zarówno błędy typu \textit{hard faults} występujące, gdy szukana strona nie znajduje się w pamięci, jak i błędy typu \textit{soft faults} -- generowane, gdy strona jest gdzieś w pamięci, ale jest używana przez inny proces [12].
	\item  \textit{Bajty w puli niestronicowanej} -- część pamięci RAM używana przez jądro i sterowniki systemu operacyjnego, która nigdy nie jest wymiatana. Wysokie wartości tego parametru mogą oznaczać występowanie w systemie wycieków pamięci. Częstą przyczyną tego typów problemów są sterowniki do kart sieciowych.
	\end{itemize}
\item Dysk fizyczny (ang. \textit{Physical disk})
	\begin{itemize}
	\item  \textit{Bieżąca długość kolejki dysku} -- podstawowy parametr służący do diagnostyki dysku fizycznego. Jest to aktualna liczba zapytań przetwarzanych bądź oczekujących na przetworzenie przez dysk. Wartość, która powinna zaalarmować użytkownika o problemach z tym komponentem, wynosi pięć zapytań [10].
	\item  \textit{Średni czas dysku w s/Zapis} oraz  \textit{Średni czas dysku w s/Odczyt} -- liczniki te określają, ile milisekund trwa zapis na dysk lub odczyt z niego. W artykule [13] proponowane wartości progów dla obu parametrów wynoszą piętnaście milisekund, natomiast czas powyżej dwudziestu pięciu milisekund może powodować już zauważalne problemy wydajnościowe.
	\item  \textit{Zapisy dysku/s i Odczyty dysku/s} -- liczba operacji wykonywanych na dysku w czasie sekundy.
	\item  \textit{Podział we/wy/s} -- dzięki jego wartości użytkownik może zweryfikować, czy operacje na dysku są rozdzielane na wiele zapytań. Parametr ten jest przydatny do stwierdzenia, w jakim stopniu występuje fragmentacja dysku.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Do bardziej szczegółowej analizy warto wykorzystać również liczniki z kategorii \textit{Proces}, które informują użytkownika o zasobach używanych przez konkretny proces.

\subsubsection{Symulowanie obciążenia systemów}

Istotną wątpliwością, która pojawiła się na etapie planowania testów była kwestia obciążenia, pod jakim badana miała być stacja. W systemie operacyjnym Windows działa wiele procesów systemowych odpowiedzialnych między innymi za obsługę usług, inicjalizację sesji oraz logowanie użytkowników lub też ładowanie bibliotek dynamicznych. Nie są jednak one odpowiednie do badań dotyczących konfiguracji środowiska zwirtualizowanego ze względu na dwa problemy: zazwyczaj nie zajmują one znacznych zasobów sprzętowych oraz nie ma możliwości ich startu lub zatrzymania na żądanie. Inną propozycją zadawania obciążenia jest uruchamianie procesów użytkownika. Ich działanie wpływa często na system w znacznym stopniu, byłby więc to dobry sposób na testy wydajności stacji w krytycznych warunkach. Problem tego podejścia polega na małej powtarzalności wykorzystania zasobów przez aplikacje. 

W związku z wymienionymi wyżej problemami zdecydowano się na zastosowanie programów do testów wydajnościowych (ang. \textit{benchmark}). Poniżej przedstawiono te wykorzystane w badaniach:
\begin{itemize}
	\item \textit{HeavyLoad} -- uniwersalne narzędzie do zadawania obciążenia w systemie [14]. Składają się na niego następujące komponenty:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Stress CPU} -- jest to wykonywanie operacji matematycznych w celu zajęcia czasu procesora,
		\item \textit{Write Temp File} -- symulacja ta polega na ciągłym zapisywaniu pliku testowego na dysk z wybraną prędkością,
		\item \textit{TreeSize} -- przeprowadzane są tu odczyty plików i folderów z dowolnego drzewa katalogów,
		\item \textit{Allocate Memory} -- test polega na alokacji pamięci w konfigurowalnym przez użytkownika tempie.
	\end{itemize}
	\item \textit{Diskspd} -- z racji faktu, że Microsoft Hyper-V Server jest systemem pozbawionym graficznego interfejsu użytkownika (i tym samym niektórych bibliotek graficznych), uruchomienie na nim programu \textit{HeavyLoad} okazało się niemożliwe. Do symulacji obciążenia dysku wykorzystano zatem program konsolowy \textit{Diskspd} [15]. Jego działanie również opiera się na tworzeniu pliku testowego, z konfigurowalnymi parametrami takimi jak rozmiar pliku, stosunek operacji odczytu do zapisu oraz czasem działania.
	\item \textit{Thread generator} -- program wykonany na potrzeby niniejszej pracy. Jego działanie polega na inicjalizacji wybranej liczby wątków i przetwarzaniu losowych danych w pętli każdego z nich. Zastosowany został do wymuszania wartości czasu procesora w systemach hosta oraz maszyn wirtualnych.
	\item \textit{Memory leak simulator} -- implementacja tego symulatora była również koniecznością ze względu na brak możliwości uruchomienia programu \textit{HeavyLoad} w systemie Hyper-V Server. Rozpoczyna on pewną liczbę wątków konfigurowalną przez użytkownika, dla których zachodzą wycieki pamięci. Realizowane są one poprzez tworzenie obiektów za pomocą operatora \textit{new} w pętli. 
\end{itemize}



\subsubsection{Dobór wartości progów alarmowych}

Detekcja anomalii jest zadaniem, do którego coraz częściej wykorzystywane są metody statystyczne oraz uczenie maszynowe []. W niniejszej pracy skupiono się jednak na praktycznym zastosowaniu agenta do monitorowania środowiska wirtualnego, w związku z czym zdecydowano się na implementację prostego algorytmu wykrywania nietypowych zdarzeń. Wykorzystaną metodą jest porównywanie otrzymanych danych z pewnym progiem alarmowym i zgłoszenie anomalii w przypadku przekroczenia go.

\begin{figure}
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{05_plot_disk_sec_without_load} }}%
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{06_plot_disk_sec_with_load} }}%
    \caption{Porównanie wartości przykładowych liczników wydajności w trakcie normalnej pracy systemu (a) oraz z zadanym na nim obciążeniem (b).}%
    \label{fig:06_agent_reads_comparison}%
\end{figure}


Testy agenta Zabbixa rozpoczęły się zatem od znalezienia progów alarmowych dla wybranych parametrów. Wyznaczono je   eksperymentalnie, na podstawie obserwacji przebiegów ich wartości, których przykład przedstawiono na Rys. 6. Badanie przeprowadzono dla dwóch maszyn utworzonych na serwerze fizycznym (procesor Intel Xeon X3450, 8GB pamięci RAM, dysk SATA 930GB), charakteryzujących się następującymi parametrami:
\newpage
\begin{itemize}
	\item 1 wirtualny procesor,
	\item 2 gigabajty pamięci RAM,
	\item dysk wirtualny o pojemności 80 gigabajtów (podłączenie za pośrednictwem wirtualnego kontrolera IDE [zrodlo]).
\end{itemize}


%\begin{table*}%\centering\ra{1.3}
\begin{table*}\centering
\begin{tabular}{@{}rrrrcrrrcrrr@{}}\toprule& 
\multicolumn{2}{c}{Wartości progów alarmowych} & 
\\\midrule \textbf{nazwa licznika wydajności}& \textbf{Maszyna 1} & \textbf{Maszyna 2} \\
czas procesora (\%) & 80 \%   & 60 \% \\ 
czas użytkownika (\%) &  70 \%  & 50 \% \\
czas uprzywilejowany (\%) & 20 \% & 20 \% \\
dostępne bajty & 512 MB  & 512 MB \\
 strony/s & 300 stron/s & 300 stron/s \\
 odczyty stron/s & 75 odczytów/s & 200 odczytów/s \\
zapisy stron/s & 50 zapisów/s & 150 zapisów/s\\
błędy stron/s & 10000 błędów/s & 10000 błędów/s \\
 bajty w puli niestronicowanej & 35 MB & 35 MB \\
 zestaw roboczy & 1500 MB &  1500 MB \\
bieżąca długość kolejki dysku  & 5 & 8 \\
średni czas dysku w s/Zapis  & 0,15s & 0,25s \\
średni czas dysku w s/Odczyt  & 0,15s  & 0,25s \\
zapisy dysku/s & 20 zapisów/s & 50 zapisów/s\\
odczyty dysku/s & 20 odczytów/s & 50 odczytów/s \\
podział we/wy/s & 10 podziałów/s & 10 podziałów/s \\
\bottomrule
\end{tabular}\caption{Progi alarmowe dla wybranych liczników wydajności}\end{table*}

Pierwszym eksperymentem było wygenerowanie przebiegów wartości liczników w trakcie normalnej pracy maszyny. Następnie uruchomiono na niej benchmark \textit{HeavyLoad} i powtórzono zbieranie danych. Na podstawie ich oraz  sugerowanych wartości alarmowych ze źródeł wymienionych w podrozdziale 4.1.1 wybrano wartość graniczną spełniającą dwa warunki: nie powinna być ona przekroczona podczas pracy systemu bez obciążenia, natomiast alarm zostanie uruchomiony przy obciążeniu go za pomocą programu \textit{HeavyLoad}. Wyznaczono zatem wartość średnią parametru dla przypadku bez obciążenia oraz z obciążeniem, a następnie wybrano wartość środkową pomiędzy nimi. 

Kolejnym etapem testów było zastosowanie identycznych progów alarmowych dla drugiej maszyny wirtualnej w celu weryfikacji, czy agent będzie zgłaszał na niej alarmy zgodnie z powyższymi założeniami. Zgodnie z oczekiwaniami nie spełniały one swojej funkcji prawidłowo, uruchamiając alarmy w nieodpowiednich momentach. Zwłaszcza progi dotyczące dysku były nietrafnie dobrane, co wynikało z różnych zastosowań maszyn: pierwsza pełniła funkcję zarządzania środowiskiem wirtualnym za pomocą programu \textit{Hyper-V Manager}, pracując pod nieznacznym obciążeniem. Druga działała jako repozytorium dokumentów, a zatem była wykorzystywana w specyficzny sposób -- w pewnych momentach przesyłano do niej lub pobierano z niej pliki o dużym rozmiarze. Przekroczenia ustalonych progów dotyczących liczby operacji na dysku oraz ich czasu były więc oczywiste dla jej trybu pracy i nie powinny być traktowane jako anomalie. Z tego względu dla drugiej maszyny wyznaczono nowe progi, uwzględniające jej przeznaczenie. Ostateczne wartości przedstawiono w Tab. 1.

\subsubsection{Wnioski}

Dostosowanie progów alarmowych w oprogramowaniu do monitorowania jest zadaniem złożonym, wymagającym przeprowadzenia testów wydajnościowych oraz analizy ich wyników. Skala takiego przedsięwzięcia rośnie wraz z liczbą różnych stacji i ich konfiguracji: progi na nich będą różniły się między sobą w zależności od sprzętu, systemu operacyjnego oraz zainstalowanych programów i usług. 

Poza znacznym stopniem złożoności zadania wyzwaniem okazuje się także sam dobór pewnej określonej wartości alarmowej. Pomimo sugestii odszukanych w źródłach i wygenerowanych przebiegów parametrów wybrany próg może okazać się zbyt czuły, zwłaszcza jeżeli wartość parametru ma tendencję do nagłych, krótkotrwałych wzrostów wartości, jak ma to miejsce przykładowo dla licznika \textit{Czas procesora (\%)}. 

Ponadto wiele parametrów powinno być rozpatrywanych dopiero w korelacji z innymi. Dobrym przykładem jest tutaj licznik \textit{Błędy stron/s}. Zlicza on zarówno błędy typu \textit{hard faults}  (mające wpływ na wydajność systemu), ale i typu \textit{soft faults}, które nie powodują takich problemów. Wysoka wartość na tym liczniku nie musi zatem wskazywać na braki pamięci w systemie. Dopiero monitoring kolejnego parametru (\textit{Odczyty stron/s}) daje pewne pojęcie, czy zmiany stron są typu \textit{hard faults}, czyli odbywają się z użyciem dysku.

Jest zatem jasne, że przekroczenia tak zdefiniowanych progów nie będą stanowiły jednoznacznej odpowiedzi na pytanie, czy system działa niepoprawnie, a jedynie wskażą kierunek, w którym należy szukać odpowiedzi. Warto też podkreślić tu różnicę pomiędzy progami stosowanymi w opisywanym agencie a alarmowaniem końcowego użytkownika, która to funkcja jest dostępna w oprogramowaniu Zabbix. W agencie działają one jako wyzwalacz do zbierania bardziej szczegółowych odczytów, co ma znaczenie w przypadku późniejszej analizy danych. Użytkownik końcowy nie będzie natomiast potrzebował takiej ilości próbek. W interfejsie Zabbixa zostaną zatem zdefiniowane wyzwalacze istotne z jego punktu widzenia (przykładowo: ,,ilość dostępnej pamięci mniejsza niż 15\% w ciągu ostatniego tygodnia''). Wyzwalacz taki uruchomiony zostanie niezależnie od tego, czy agent Zabbixa zebrał odczyt ogólny czy szczegółowy. Podsumowując, przekroczenia progów weryfikowane przez agenta w trakcie monitorowania nie są funkcją krytyczną dla końcowego użytkownika, którego interesować będzie raczej zauważalny spadek wydajności systemu niż fakt, że wartość któregoś z parametrów wzrosła na krótką chwilę ponad pewien próg.

\subsection{Weryfikacja działania Monitora Wydajności}

Jedną z nowych funkcji opracowanego agenta Zabbixa jest uruchamianie Zestawu modułów zbierających dane skonfigurowanego w Monitorze Wydajności po przekroczeniu progu alarmowego. Celem opisywanego tu badania jest weryfikacja, czy i jakim stopniu działanie Monitora i agenta wpływa na otrzymane wyniki.

\subsubsection{Opis problemu}

W idealnej sytuacji agent jest programem używającym możliwie mało zasobów stacji tak, aby jego działanie nie uwidoczniało się w danych diagnostycznych. Opracowane oprogramowanie ma taką cechę, jednak charakteryzuje się też wykorzystaniem dodatkowej, zewnętrznej aplikacji. Monitor Wydajności jest uruchamiany w momencie, kiedy agent wykryje przekroczenie progu, a jego działanie również może generować znaczny wzrost wartości niektórych parametrów. Znalazłby się on wówczas w sytuacji, gdzie sam cyklicznie aktywuje swoją analizę.

\begin{figure}[!b]
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{07_plot_disk_sec_perfmon} }}%
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{08_plot_processor_time_perfmon} }}%
    \caption{Ilustracja wpływu Monitora Wydajności na czas dysku (a) oraz na procesor (b). }%
    \label{fig:07_perfmon_load}%
\end{figure}

Na Rys. 7 zamieszczono przebiegi niektórych parametrów, na które wpływa działanie Monitora. Na wykresie czasu procesora wyraźnie widać momenty uruchomienia aplikacji (trzysetna sekunda analizy), a następnie startu Zestawu modułów zbierających dane (w punkcie 850s). Po upłynięciu czasu analizy trwającej dziesięć minut wartość czasu procesora ponownie zwiększa się. Zakończenie analizy i wygenerowanie raportu jest ostatnim łatwo dostrzegalnym punktem. Nasuwa się tu zatem stwierdzenie, że już uruchomienie tego typu aplikacji nie pozostaje bez wpływu na system. 



Przeprowadzono badania mające na celu sprawdzenie, czy problem taki ma miejsce dla wartości progów alarmowych dobranych w poprzednim podrozdziale. Metoda jego przeprowadzenia polegała na zadaniu w badanym systemie pewnego obciążenia za pomocą programu \textit{HeavyLoad}, tak aby wartości wybranego parametru przekroczyły ustalony próg. Następnie aplikacja ta była natychmiast wyłączana w celu weryfikacji, czy agent ponownie uruchomi analizę Monitora Wydajności. Testy przeprowadzono na następujących parametrach: \textit{Średni czas dysku w s/Odczyt}, \textit{Średni czas dysku w s/Zapis}, \textit{Czas procesora (\%)} oraz \textit{Błędy stron/s}.

W przypadku dwóch pierwszych parametrów uruchomienie analizy Monitora Wydajności przebiegło zgodnie z oczekiwaniami: w momencie włączenia programu \textit{HeavyLoad} (symulacja \textit{Write Temp File}) wyzwolone zostały odczyty szczegółowe agenta, a Monitor rozpoczął swoje działanie. Po zatrzymaniu obciążenia dysku wartości czasów dysku spadły i nie nastąpiły już przekroczenia progów.

Proces ten przebiegł inaczej dla pozostałych liczników. Pierwszy alarm przekroczenia progu czasu procesora wyzwolił się już przy starcie usługi agenta. Tym samym uruchomiona została analiza Monitora Wydajności, której zakończenie również zwiększyło zużycie procesora, wywołując kolejny alarm. W celu uniknięcia tego problemu uruchomiono agenta przy nieokreślonych progach alarmowych, a następnie zdefiniowano je w pliku konfiguracyjnym. Po wykryciu zmiany pliku przez agenta wczytał on nową konfigurację wraz z nowo określonym progiem. Wynik tego testu nie różnił się jednak znacznie od poprzedniego -- po chwilowym obciążeniu systemu programem \textit{HeavyLoad} (symulacja \textit{Stress CPU}) i rozpoczęciu analizy Monitora Wydajności, jego działanie i tak powodowało przekroczenia progu, co rozpoczynało pętlę niekończących się wywołań alarmów. Sytuację tę przedstawiono na Rys. 8a. Zilustrowano na nim wzrosty czasu procesora w momencie rozpoczynania analizy, a następnie spadki w momencie, gdy generowany jest raport. Zapis raportu i innych plików pomocniczych na dysk wyzwala kolejną analizę Monitora i cykl powtarza się.

Główną przyczyną tego zjawiska jest fakt, że niektóre z liczników wydajności charakteryzują się częstymi i znacznymi zmianami swych wartości nawet podczas normalnej pracy systemu. Uruchomienie programu wymaga czasu procesora, a więc podczas startu usługi ZabbixAgent wartość ta osiągnęła już kilkadziesiąt procent. Nie oznacza to oczywiście, że w systemie występują jakieś anomalie -- tak wygląda sposób, w jaki wykorzystywane są zasoby sprzętowe stacji. W przypadku liczników tego typu anomalie definiowane są raczej jako długotrwałe przekroczenia, a nie pojedyncze skoki wartości. Do takiego działania nie jest przystosowany opracowany agent Zabbixa, który sygnalizuje alarm, gdy przynajmniej jedna próbka z zebranych osiąga wartość powyżej lub poniżej progu.  W związku z faktem, że nawet przy nieobciążonym systemie mogą występować skoki wartości czasu procesora lub błędów stron, nie było możliwości skutecznego monitorowania tych parametrów przez agenta.

\begin{figure}%
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{09_plot_privileged_time_old_agent} }}%
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{10_plot_privileged_time_new_agent} }}%
    \caption{Czas procesora w momencie uruchomienia analizy Monitora Wydajności w wersji agenta przed zmianami (a) oraz po zmianach (b).}%
    \label{fig:08_perfmon_correction}%
\end{figure}


\subsubsection{Rozwiązanie}

W celu rozwiązania tego problemu wprowadzono do konfiguracji agenta dodatkowy parametr określający liczbę przekroczeń progów, która musi zostać osiągnięta aby wywołać alarm, to znaczy zebrać odczyt szczegółowy oraz uruchomić analizę Monitora Wydajności. Jest on wykorzystywany w module analizatora, który teraz nie tylko sygnalizuje pierwsze napotkane przekroczenie progu, ale również zlicza takie wystąpienia. Następnie są one porównywane ze skonfigurowaną przez użytkownika wartością i dopiero w tym momencie analizator podejmuje decyzję czy dany odczyt był szczegółowy, czy ogólny. Rezultat wprowadzenia tego mechanizmu przedstawiony został na Rys. 8b. Widoczne jest, że alarm został wywołany tu tylko raz, a uruchomienie analizy Monitora Wydajności nie zapoczątkowało kolejnych alarmów.

Wprowadzenie nowego mechanizmu dało możliwość zmniejszenia czułości agenta na nagłe i krótkotrwałe zmiany wartości parametrów. Jest to istotne zwłaszcza w przypadku parametrów z kategorii  \textit{Procesor} oraz  \textit{Pamięć}, w których można zauważyć tendencję do tego zjawiska. W przeciwieństwie do nich, dane dotyczące dysku utrzymywały się w węższych granicach, co wynika z ich większej stabilności.

\subsection{Monitoring zasobów gospodarza i gości w środowisku zwirtualizowanym}

Wirtualizacja polega na symulacji środowisk komputerowych na jednej fizycznej stacji. Obejmuje tworzenie wirtualnych wersji sprzętów, systemów operacyjnych oraz urządzeń magazynujących. Do jej głównych zalet należą łatwa skalowalność i administracja serwerów, a także zmniejszone koszty energii i infrastruktury. Wirtualizacja sprzętów nie zmniejsza jednak roli monitorowania systemów, a raczej sprawia, że staje się ono konieczne.

Monitorowanie maszyn wirtualnych różni się od badania środowiska, gdzie stacje są od siebie fizycznie odrębne. Stacja fizyczna nazywana jest gospodarzem (ang. \textit{host}) i pełni ona funkcję hipernadzorcy. Gospodarz zawiera symulowane systemy, czyli maszyny wirtualne lub gości. Umieszczenie ich wszystkich na jednym sprzęcie oznacza  konieczność dystrybucji swoich zasobów przez gospodarza pomiędzy jego gości. Wydajność wszystkich tych systemów (zarówno fizycznego, jak i wirtualnych) jest więc ze sobą powiązana. W kontekście monitorowania systemów może to sprawiać dodatkowe trudności w interpretacji wyników.

\begin{figure}[!h]
	\label{fig:09_hyperv_architecture}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{11_hv_architecture.png}
	\caption{Architektura środowiska Hyper-V [16].}
\end{figure}

Rozbieżności te wynikają z architektury środowiska zwirtualizowanego. Przykład jednej z nich przedstawiono na Rys. 9 -- jest to środowisko Hyper-V firmy Microsoft. Każda maszyna wirtualna stanowi w nim osobną partycję zawierającą:
\begin{itemize}
	\item aplikacje użytkownika, 
	\item klienta VSC (ang. \textit{Virtualization Service Client}) odpowiedzialnego za zasoby sprzętowe dostarczone przez komponent VSP (ang. \textit{Virtualization Service Provider}) umieszczony na partycji rodzica,
	\item komponent IC (ang. \textit{Integration component}) umożliwiający partycji komunikację z innymi partycjami i hipernadzorcą,
	\item bibliotekę WinHv łączącą system operacyjny partycji gościa i hipernadzorcę,
	\item mechanizm VMBus służący komunikacji pomiędzy elementami środowiska.
\end{itemize}

Również system operacyjny gospodarza umieszczony jest na partycji rodzica (ang. \textit{Root Partition}) [17]. Realizuje on usługę VMMS (ang. \textit{Virtual Machine Management Service}), która zarządza stanem wszystkich gości. Ponadto jest ona odpowiedzialna za uruchomienie procesów VMWP (ang. \textit{Virtual Machine Worker Process}), po jednym dla każdej maszyny wirtualnej. Obsługuje również interfejsy WMI dostarczające możliwość zarządzania ich stanem oraz uzyskania informacji o ich wydajności. Żadna z partycji nie ma bezpośredniego dostępu do zasobów fizycznych serwera -- możliwość taką ma jedynie komponent zwany hipernadzorcą. Z poszczególnych partycji nadchodzą do niego zapytania (ang. \textit{hypercalls}), natomiast jego funkcją jest ich obsługa i przydział zasobów partycjom. 

Użytkownik pragnący monitorować środowisko wirtualne napotka problem wynikający z opisanej powyżej architektury, a polegający na braku możliwości uzyskania danych o gościach z poziomu systemu operacyjnego gospodarza -- nie jest on tożsamy z hipernadzorcą, nie ma zatem pełnych informacji o pozostałych partycjach. Firma Microsoft udostępniła jednak wiele liczników wydajności charakterystycznych wyłącznie dla gospodarzy maszyn wirtualnych i umożliwiających monitoring gości. Najważniejsze z nich opisano w kolejnych podrozdziałach.

Liczniki wydajności nie są jedynym dostępnym rozwiązaniem w dziedzinie monitorowania maszyn wirtualnych. Inną metodą jest wykorzystanie mechanizmu VMI (ang. \textit{Virtual Machine Introspection}), co zrealizowali autorzy artykułu  [vm monitoring system]. Zaprojektowali oni system monitorowania wydajności maszyn, który opiera się właśnie na użyciu bibliotek VMI. Pozwalają one na dostęp do informacji o procesorze wirtualnym i jego rejestrach  oraz o pamięci maszyny. Do badania dysków wirtualnych konieczna okazała się integracja systemu z narzędziem \textit{libguestfs}, umożliwiającym dostęp do nich i ich modyfikację. Głównym zastosowaniem rozwiązania ma być detekcja ataków typu DoS (ang. \textit{Denial of Service}) oraz Botnet.

Kolejną alternatywą do liczników są mechanizmy dedykowane do konkretnych hipernadzorców, czego przykładem jest narzędzie \textit{XenMon} wykorzystywane do diagnostyki hipernadzorcy Xen [zrodlo]. Jest on podstawą systemu PMonitor służącego monitorowaniu zarówno komponentów fizycznych serwera (procesor, pamięć, karty sieciowe), jak i maszyn wirtualnych na nim uruchomionych [vm monitoring 2]. Jego twórcy zwracają szczególną uwagę na wpływ ich aplikacji na środowisko wirtualne. Z przeprowadzonych przez nich badań wynika, że użycie procesora przez PMonitor rośnie wraz z liczbą maszyn wirtualnych, ale w żadnej ze sprawdzonych konfiguracji nie przekracza 2\%. Została tu zatem osiągnięta istotna cecha systemu monitorowania maszyn wirtualnych -- powinien on wykorzystywać możliwie mało zasobów sprzętowych. Powyższe przykłady pokazują, że koncepcje diagnostyki środowiska wirtualnego mogą różnić się w zależności od jego zastosowania oraz wybranego hypernadzorcy. 

Dla systemu Hyper-V liczniki wydajności wydają się być najlepszym sposobem na diagnostykę maszyn wirtualnych, co zdecydowano się zweryfikować w opisanych niżej badaniach. Przeprowadzono je w środowisku testowym składającym się z gospodarza oraz czterech maszyn, których konfigurację przedstawiono w Tab. 2. Warto zwrócić uwagę na systemy operacyjne zainstalowane na maszynach: na dwóch z nich uruchomiony jest system Linux. Ich monitoring umożliwiony jest właśnie poprzez liczniki charakterystyczne dla Hyper-V, nie jest zatem przeszkodą fakt, że opracowany agent Zabbixa przeznaczony jest tylko dla systemu Windows.

%\begin{table*}[!b] \centering\ra{1.3}
\begin{table*} \centering\ra{1.3}
\begin{tabular} 
%{@{}rrrrcrrrcrrr@{}}\toprule& 
{@{}rcrrrrrrcrrr@{}}\toprule& 
%\multicolumn{2}{c}{Wartości progów alarmowych} & %\phantom{abc}& 
%\\\cmidrule{2-4} \cmidrule{6-8} \cmidrule{10-12}& 
%\\\cmidrule{2-4} 
procesor & pamięć & pojemność dysku & system operacyjny \\
Host1 & Intel Xeon X3450 & 8GB & 930GB & Microsoft Hyper-V 2016 \\
VM1 & 1 procesor wirtualny & 2GB &80GB & Windows server 2016 \\
VM2 & 1 procesor wirtualny & 1GB & 60GB & Windows 10 \\
VM3& 1 procesor wirtualny & 1GB &20GB & Linux Debian 10 \\
VM4 & 1 procesor wirtualny & 1GB &20GB & Linux Debian 10 \\
\bottomrule
\end{tabular}\caption{Specyfikacja stacji testowych.}\end{table*}

\subsubsection{Procesor}

Procesor jest kategorią sprzętu, która wymaga szczególnej uwagi przy monitorowaniu środowiska wirtualnego. Charakterystyczne są dla niego różnice występujące we wskazaniach gospodarza i maszyny, co może wprowadzać w błąd mniej doświadczonych użytkowników. Bardzo łatwo jest zauważyć te różnice, przeprowadzając obserwacje parametru \textit{Czas procesora (\%)} dla obu systemów: pomimo że maszyna wskazuje maksymalne użycie, z punktu widzenia gospodarza obciążenie zadawane na maszynie jest mniejsze. Dobrze ilustruje to Rys. 10, z którego wynika, że różnica w mierzonej wartości czasu procesora wynosi około dziesięciu procent w momencie obciążenia systemu gościa.

\begin{figure}[!b]%
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{19_proc_time.png} }}%
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{20_proc_time_vp.png} }}%
    \caption{Czas procesora monitorowany licznikiem maszyny wirtualnej VM1 (a) oraz licznikiem gospodarza (b).}%
    \label{fig:10_vm_counters_lie}%
\end{figure}

Monitorowanie zużycia procesora przez maszyny jest zadaniem skomplikowanym ze względu na różne sposoby, w jakie wykorzystują one ten komponent [18]. Pierwszym z nich jest oczywiście wykonywanie swojego kodu w ramach partycji, i to tę wartość można zaobserwować przykładowo w programie Hyper-V Manager służącym do zarządzania gośćmi. Drugi sposób wykorzystania to wykonywanie funkcji Hyper-V takich jak przełączanie kontekstów. Ostatnim miejscem, gdzie maszyny potrzebują procesora, jest partycja rodzica, a wykorzystywany jest on przez wątki VMWP.

Warto zaznaczyć tutaj też różnice w terminologii sprzętowej. Pierwszym pojęciem są procesory logiczne. Ich liczba zależy od dwóch parametrów: łącznej liczby rdzeni we wszystkich procesorach serwera oraz obecności mechanizmu hiperwątkowości (ang.  \textit{hyperthreading}). Polega on na umożliwieniu rdzeniom przetwarzania w danej chwili wielu wątków zamiast jednego, jak ma to miejsce w przypadku procesorów nieobsługujących tej funkcji. Podsumowując: jeżeli stacja ma jeden procesor czterordzeniowy wspierający \textit{hyperthreading} (jak w przypadku modelu badanego gospodarza), wówczas liczba jej procesorów logicznych wynosi osiem.

Podobnym terminem są procesory wirtualne. Można zdefiniować je jako reprezentację fizycznych rdzeni dla systemu maszyny wirtualnej. Trzeba podkreślić, że nie istnieje zatem powiązanie pomiędzy konkretnym procesorem wirtualnym a logicznym. Innymi słowy, maszynie przypisywany jest nie element sprzętu, a pewien wycinek czasowy do procesora fizycznego, którym może się posługiwać. Można zauważyć to podczas przyznawania wirtualnych procesorów podczas konfiguracji maszyn. Suma procesorów nadanych wszystkim maszynom może przekraczać liczbę procesorów logicznych serwera, co wskazuje, że nie są one odpowiednikami  fizycznych ani logicznych rdzeni.

Widać zatem, że w celu określenia faktycznej wartości zużycia konieczne jest zastosowanie więcej niż jednego parametru. Liczniki wydajności pozwalające na uzyskanie tych informacji wykorzystane podczas badań opisano poniżej:


\begin{itemize}
\item \textit{Hyper-V Hypervisor Logical Processor} [19]
	\begin{itemize}
	\item \textit{Czas działania gościa (\%)} -- procent czasu, przez jaki na procesorze logicznym wykonywany jest kod maszyn wirtualnych,
	\item \textit{Czas działania funkcji hypervisor (\%)} -- procent czasu, przez jaki na procesorze logicznym działa hipernadzorca,
	\item \textit{Przerwania sprzętowe/s} -- przerwania generowane przez sprzęt taki jak karty sieciowe lub dyski,
	\item \textit{Przerwania planisty/s} -- wysyłane są przez planistę hipernadzorcy (ang. \textit{scheduler}) z jednego procesora logicznego na inny w celu sprawdzenia listy wirtualnych procesorów oczekujących na czas procesora logicznego,
	\item \textit{Przerwania czasomierza/s} -- generowane przez zegary hipernadzorcy,
	\item \textit{Przerwania międzyprocesorowe/s} -- występujące pomiędzy procesorami, mogą mieć na celu wymazywanie pamięci cache, przykładowo bufora TLB,
	\item \textit{Przełączenia kontekstu/s} -- zliczane są tutaj przypadki, gdy procesor wirtualny został przypisany do procesora logicznego.
	\end{itemize}
\item \textit{Hyper-V Hypervisor [Root] Virtual Processor} [20]
	\begin{itemize}
	\item  \textit{Czas działania gościa (\%)} -- procent czasu, przez jaki na procesorze wirtualnym maszyny wykonywany jest jej kod,
	\item  \textit{Czas działania funkcji hypervisor (\%)} -- procent czasu, przez jaki na procesorze wirtualnym maszyny wykonywany jest kod hipernadzorcy,
	\item  \textit{Czas oczekiwania procesora CPU na odesłanie} -- wyrażona w nanosekundach wartość czasu, przez jaki procesor wirtualny musi czekać na dostęp do procesora logicznego,
	\item  \textit{Hiperwywołania/s} -- liczba zapytań gościa do hipernadzorcy na sekundę.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[!t]
	\label{fig:11_processor_lp}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{12_plot_lp_usage.png}
	\caption{Wykres przedstawiający rozłożenie obciążenia pomiędzy procesory logiczne gospodarza.}
\end{figure}

Pierwszym przeprowadzonym testem było porównanie obciążenia procesorów logicznych i sprawdzenie, czy jest ono równomiernie rozłożone pomiędzy rdzenie. Wynik pierwszych eksperymentów przedstawiono na Rys.11. Z przebiegów wynika, że czas procesora w niektórych z nich sięga 35\% (procesory logiczne nr 0 i 2), natomiast część pracuje przez znacznie krótszy czas.

W porównaniu do wartości przedstawionych na powyższej ilustracji \textit{Czas działania funkcji hypervisor (\%)} oscyluje w okolicach 1,5\% -- w trakcie normalnej pracy środowiska wirtualnego obsługa mechanizmów hipernadzorcy stanowi zatem niewielką część całkowitego czasu procesora.

Znaczna większość współczesnych systemów działa w oparciu o typ architektury nazywany wieloprocesorowością symetryczną (SMP, ang.  \textit{Symmetric Multiprocessing}) [21]. Charakteryzuje się ona dzieleniem przez dwa lub więcej procesorów wspólnej pamięci. Poszczególne wątki procesów otrzymują czas na rdzeniach za pośrednictwem planisty czasu procesora. W jego klasycznej wersji [19] czas procesora przydzielany jest zgodnie z algorytmem round-robin. W środowiskach zwirtualizowanych istnieje jednak wiele możliwości konfiguracji zasobów wirtualnych, takich jakich topologia NUMA lub koligacja procesora, które komplikują standardową wersję tego algorytmu.

Pojawia się zatem pytanie, w jaki sposób przydzielane są rdzenie procesorów do obsługi procesów maszyn wirtualnych. Przeprowadzono test mający na celu weryfikację, które z rdzeni zgłaszają największe zużycie wykonując kod gości. Polegał on na obciążeniu maszyny wirtualnej za pomocą programu \textit{HeavyLoad}. Uruchomiono na nim funkcję \textit{CPU Stress}, a następnie zweryfikowano przebiegi obciążenia procesorów logicznych. Na Rys. 12 przedstawiono wykresy czasu działania gościa dla dwóch maszyn wirtualnych i wybranych rdzeni.

\begin{figure}%
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{13_plot_guest_load_as.png} }}%
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{14_plot_guest_load_win.png} }}%
    \caption{Czas działania gościa dla maszyny VM1 (a) oraz VM2 (b).}%
    \label{fig:12_processor_some_lps}%
\end{figure}

Dla każdej z maszyn wyróżniono trzy procesory logiczne, w których przebiegu dało się zauważyć moment obciążenia gościa. Co ciekawe, w obu przypadkach jeden z procesorów logicznych (LP 7) wyraźnie przejmował wykonywanie kodu gości. Jeden z nich (LP 0), choć w niewielkim stopniu, również udostępniał swój czas. Sytuacja taka może być wynikiem działania algorytmu planisty czasu procesora. Jak podaje źródło [22], hipernadzorca bierze pod uwagę wiele aspektów, ale ostatecznie procesorowi wirtualnemu może zostać zaplanowany dowolny rdzeń.

Powyższe wymuszenie pracy procesora nie było zauważalne na wykresach dotyczących głównego procesora wirtualnego. Wskazuje to na brak zależności pomiędzy główną partycją a partycjami potomnymi, co jest założeniem architektury hipernazdorcy. Artykuł [23] podkreśla, że system operacyjny gospodarza jest uprzywilejowany, w związku z czym otrzymuje czas procesora jako pierwszy. Wszelkie niepotrzebne zużycie procesora przez gospodarza może mieć zatem negatywny wpływ na wydajność gości. Jego autorzy zalecają, aby uruchomione były na nim tylko podstawowe usługi i aplikacje.

Sytuację, gdy system operacyjny gospodarza jest nadmiernie obciążony, zasymulowano w następnym teście. Wykorzystano do tego celu  program \textit{Thread generator} uruchamiający wybraną liczbę wątków na gospodarzu. Przed zadaniem obciążenia oraz w jego trakcie monitorowano czas działania gościa dla procesorów logicznych oraz głównego procesora wirtualnego, a także czas oczekiwania procesora CPU na odesłanie dla maszyn wirtualnych uruchomionych na serwerze. Wyniki eksperymentu przedstawiono na Rys.13.

\begin{figure}[!h]
	\label{fig:13_processor_number_of_threads}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{15_plot_root_load.png}
	\caption{Zależność czasu oczekiwania procesora na odesłanie dla gości oraz partycji rodzica od liczby wątków obciążających gospodarza.}
\end{figure}

Po analizie otrzymanych przebiegów wyznaczono wartości średnie parametrów z okresu obciążenia systemu operacyjnego gospodarza i utworzono wykres, na którym porównać można czas oczekiwania procesora CPU na odesłanie dla gości oraz partycji rodzica. Analiza wyników nasuwa pierwszy wniosek będący w zgodzie z podaną wcześniej informacją: obciążenie systemu operacyjnego gospodarza nie powoduje znacznego wzrostu jego czasu dostępu do procesora, gdyż otrzymuje on pierwszeństwo przed maszynami. Istotna jest zatem dbałość o to, by jego zasobów nie przejmowały żadne niepotrzebne aplikacje. W przeciwnym przypadku będzie on odbierał czas procesora gościom, co jest również widoczne na Rys. 13. Maszyna używająca najwięcej zasobów (VM2) musi czekać już dwieście mikrosekund przy dwunastowątkowym obciążeniu gospodarza.

W celu skonfigurowania środowiska wirtualnego tak, aby zapewnić mu możliwie najlepszą wydajność, konieczny jest dobór odpowiedniej liczby procesorów wirtualnych dla każdej z maszyn uruchomionych na serwerze. Jak podaje dokumentacja środowiska VMWare [24] rozwiązanie tego problemu nie jest jednoznaczne i zależy od możliwości sprzętowych serwera oraz zastosowania rozważanych maszyn. Proponowane są wartości od jednego procesora dla gościa uruchamiającego niewielkie aplikacje, po cztery procesory dla serwerów z najbardziej obciążającym zasoby oprogramowaniem. Zdecydowano się na przeprowadzenie testów w celu wyznaczenia optymalnej liczby procesorów wirtualnych przypisanych do każdej z maszyn. 

Na wybranym gościu (VM1) uruchomiono program \textit{Thread generator}. Podczas pierwszej próby rozpoczynał on osiem wątków, natomiast podczas drugiej -- szesnaście. Dla tak obciążonego systemu weryfikowano przebiegi przełączeń kontekstu oraz czasu oczekiwania na odesłanie, dodając stopniowo kolejne procesory wirtualne do konfiguracji maszyny. Otrzymane zależności widoczne są na Rys.14. 

\begin{figure}
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{16_plot_context_switches.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{17_plot_cpu_dispatch_time.png} }}
    \caption{Zależność przełączeń kontekstu (a) oraz czasu oczekiwania procesora na odesłanie (b) od liczby procesorów wirtualnych.}
    \label{fig:14_processor_number_of_vps}
\end{figure}

Przebiegi mają w przybliżeniu charakter liniowy, można zatem wnioskować, że system operacyjny mając do dyspozycji kilka procesorów wirtualnych, przełącza się między nimi według algorytmu swojego planisty. Ponadto, im więcej procesorów wirtualnych przypisanych jest do gościa, tym więcej przełączeń następuje. Konfiguracja taka negatywnie wpływa również na czas oczekiwania procesora na odesłanie, który również rośnie -- jednak w wolniejszym tempie w przypadku mniejszego, ośmiowątkowego obciążenia. 

Informacje te mogą nie zachęcać użytkownika do korzystania z wieloprocesorowych maszyn wirtualnych, jednak warto zwrócić uwagę, jak wygląda całkowite obciążenie procesorów wirtualnych maszyny (Rys. 15). Przy jednym procesorze wirtualnym można zaobserwować najmniejszą wartość czasu procesora, która znacznie rośnie po dodaniu kolejnego. Jest to spodziewanym zjawiskiem ze względu na zwiększoną liczbę przełączeń kontekstów. Trzeci procesor wirtualny sprawia już jednak, że średnie ich zużycie maleje. Wraz z konfiguracją następnych procesorów przebieg dociera do punktu (pięć procesorów), gdzie narzut wynikający z coraz liczniejszych przełączeń kontekstu zaczyna przeważać ponad zaletami większej liczby procesorów. Zależność taka jest widoczna zwłaszcza dla szesnastowątkowej próby. Osiem wątków jest najwyraźniej zbyt małym obciążeniem, by powodowało duże zmiany w wartościach badanych parametrów.

\begin{figure}[!h]
	\label{fig:15_processor_number_of_vps_2}
	\centering \includegraphics[width=0.8\linewidth]{18_plot_vp_guest_time.png}
	\caption{Zależność czasu działania gościa od liczby procesorów wirtualnych. }
\end{figure}

 \begin{figure}[!b]
	\label{fig:16_processor_affinity}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{21_plot_hyperv_lp_guest_time.png}
	\caption{Ilustracja zmian czasu działania gościa w czasie przy zmniejszającej się liczbie procesorów w koligacji.}
\end{figure}

Poprawę wydajności przy wielu procesorach wirtualnych można osiągnąć poprzez mechanizm koligacji procesora [25]. Polega on na wybraniu procesorów logicznych, na których wykonywana ma być aplikacja lub jej poszczególne wątki. W środowisku wirtualnym jest on również dostępny, ale wybór odbywa się spośród procesorów wirtualnych danej maszyny. Zdecydowano się na sprawdzenie, czy zastosowanie go dla procesu zajmującego dużą część zasobów spowoduje wzrost wydajności gościa i gospodarza. Podczas testu wykorzystano ponownie program \textit{Thread generator} uruchamiający szesnaście wątków w systemie gościa. Symulację rozpoczęto od nadania mu koligacji dla wszystkich ośmiu procesorów wirtualnych, a następnie co około trzysta sekund usuwano z koligacji jeden procesor. Na Rys. 16 przestawiono przebieg czasu działania gościa dla procesorów logicznych od czasu. W początkowej fazie testu nie zaobserwowano dużych zmian wartości badanego parametru. Gdy jednak w koligacji zostały już tylko dwa procesory (tysiąc pięćset sekund po rozpoczęciu), czas działania gościa wyraźnie zmalał. Jeszcze większą różnicę zaobserwować można chwilę później, gdy z użytku usunięto jeden z nich. Widać zatem, że zmniejszona liczba przełączeń kontekstu  spowodowała ostatecznie spadek zużycia czasu procesora przez program \textit{Thread generator}.

 
Zwiększone zużycie procesora nie musi wynikać wyłącznie z działania aplikacji użytkownika. Jedną z sytuacji, gdy jego czas jest również wykorzystywany, są operacje generujące przerwania, przykładowo transfer plików poprzez sieć LAN. Zdecydowano się przetestować wpływ obciążenia sieci na liczbę generowanych przerwań i tym samym na wykorzystanie procesora. Test zrealizowano poprzez transfer plików z zewnętrznego serwera na maszynę wirtualną VM1. Wyniki eksperymentu przedstawia Rys. 17.

\begin{figure}[!b]
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{23_interrupts.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{24_hypercalls.png} }}
    \caption{Ilustracja wpływu transferu plików na liczbę generowanych przerwań (a) oraz hiperwywołań (b)}
    \label{fig:17_processor_file_transfer}
\end{figure}

W momentach transferu zaobserwować można wyraźny wzrost przerwań sprzętowych oraz przerwań planisty. Również hiperwywołania są parametrem zależącym silnie od operacji wejścia/wyjścia. Ponadto na przebiegach czasu działania gościa oraz czasu działania funkcji hypervisor zauważyć można było wzrost: odpowiednio o dziesięć oraz o dwa procent. Różnice te nie są jednak tak duże, jak możnaby spodziewać się po liczbie przerwań sięgającej dwadzieścia pięć tysięcy na sekundę. 

Powyższe badania udowodniły, że konfiguracja procesorów nie jest trywialnym zadaniem w środowisku wirtualnym. Istnieje wiele możliwości ustawień maszyn wirtualnych, które wpływają na użycie procesora fizycznego i czas oczekiwania na dostęp do niego. Na podstawie wyników można stwierdzić, że dla badanych gości najbardziej wydajna będzie podstawowa, prosta konfiguracja z jednym procesorem wirtualnym przypisanym dla każdego z nich. Jest to spodziewany wniosek ze względu na niewielki stopień zużycia zasobów przez te maszyny -- jest ono porównywalne z wykorzystaniem procesora w trakcie testów. W związku z tym, że są one nieznacznie obciążone w trakcie normalnej pracy, nie ma potrzeby konfiguracji dodatkowych procesorów. Konieczność taka pojawiłaby się zapewne w przypadku zwiększenia obciążenia na omawianych maszynach.

W trakcie testów zauważono pewien problem wynikający z funkcji agenta polegającej na uśrednianiu próbek w celu ograniczenia ich liczby. Powodowało to niezgodności w danych z liczników, które sumują pewną liczbę instancji w jedną zwaną \textit{Total} -- po uśrednieniu ich suma nie była równa instancji \textit{Total}.  Problem ten nie był istotny w testach, gdzie wystarczające było wyznaczenie przebiegu parametru, gdyż trend zachowywał swój kształt nawet pomimo błędu uśrednienia. Znaczenia nabrał dopiero w sytuacji, gdzie ważne były wartości parametru, przykładowo liczby przełączeń kontekstu do wykonania wykresu z Rys. 14a. Aby zatem uniknąć kumulacji błędów uśredniania, zdecydowano się przeprowadzać testy przy użyciu odczytów szczegółowych.

\subsubsection{Pamięć}

Kolejnym z zasobów, jakie maszyny wirtualne muszą dzielić pomiędzy siebie i swojego gospodarza jest pamięć. Środowisko Hyper-V oferuje różne mechanizmy zarządzania nią. Pierwszym z nich jest pamięć statyczna. Polega on na przydzieleniu gościowi pewnej stałej ilości pamięci, która nie zmienia się w trakcie działania systemu. Jeżeli maszynie brakuje dostępnych bajtów, realizowane są wówczas operacje wymiatania na dysk wirtualny. Goście korzystają zatem ze standardowego mechanizmu właściwego stacjom fizycznym.

Tym, co odróżnia je od swoich fizycznych odpowiedników, jest druga opcja konfiguracji omawianego komponentu -- pamięć dynamiczna. Wariant ten polega na przydzielaniu pamięci w zależności od aktualnych potrzeb maszyn. Ma to zapewniać możliwość odzyskania zasobów w sytuacji, gdy maszyna nie jest obciążona i nie wykorzystuje całej przyznanej jej puli. Prowadzi to do poprawy wydajności i umożliwia zwiększenie liczby gości na gospodarzach, co z kolei powinno pociągnąć za sobą mniejsze koszty utrzymania infrastruktury.

Mechanizm pamięci dynamicznej opiera się na założeniu, że system Windows potrzebuje więcej pamięci podczas startu systemu niż w czasie normalnej pracy [26]. Dlatego też w konfiguracji możliwy jest wybór pamięci początkowej (ang. \textit{Startup memory}). Od wersji Windows Server 2012 dostępna jest również opcja pamięci minimalnej, która pozwala na odzyskanie przez hipernadzorcę nadmiaru, jaki przechowuje maszyna po starcie. Funkcja ta generuje jednak pewien problem: jeżeli cała dostępna pamięć gospodarza zostanie przydzielona uruchomionym gościom, może zabraknąć pamięci w przypadku konieczności restartu jednego z nich.

W celu uniknięcia takiej sytuacji Microsoft wprowadził koncepcję inteligentnego stronicowania (ang. \textit{Smart paging}). Jeżeli nastąpi opisana powyżej sytuacja, wówczas hipernadzorca dostarczy restartowanemu gościowi plik stronicowania, który będzie symulować mu dodatkową pamięć. Kiedy restart zostanie zrealizowany, gość powróci do minimalnej wartości pamięci, a utworzony plik stanie się zbędny. Inteligentne stronicowanie powoduje tymczasowy spadek wydajności, jest zatem rozwiązaniem, które nie powinno być nadmiernie wykorzystywane.

Do liczników wydajności wykorzystywanych w poniższych testach należą te opisane w podrozdziale 4.1.1 w kategorii  \textit{Pamięć}. Są one odczytywane z systemu gościa, ale w przeciwieństwie do kategorii  \textit{Procesor} nie ma możliwości ich odczytu z poziomu systemu gospodarza. Do celu badania pamięci agenty muszą być więc uruchomione zarówno na serwerze fizycznym, jak i na wirtualnych. Innymi grupami liczników są te związane z mechanizmem pamięci dynamicznej oraz mechanizmem stronicowania. Do najważniejszych z nich należą:

\begin{itemize}
	\item  \textit{Pamięć dynamiczna funkcji Hyper-V -- maszyna wirtualna}
	\begin{itemize}
		\item  \textit{Pamięć fizyczna} -- aktualna ilość pamięci przyznanej maszynie wirtualnej, wyrażona w megabajtach.
		\item  \textit{Bieżące/średnie obciążenie} -- obciążenie utożsamiane jest z dostępnością pamięci. Wartość tego licznika obliczana jest jako stosunek pamięci, której maszyna wirtualna potrzebuje do pamięci, którą ma. Otrzymany wynik mnożony jest przez 100, ale parametr ten nie jest wyrażony w procentach. Źródło [26] podaje, że tak długo, jak obciążenie pozostaje poniżej wartości równej sto, ilość pamięci jest wystarczająca.
		\item  \textit{Pamięć dodana/usunięta} -- licznik ten określa, ile pamięci dodano do maszyny wirtualnej lub z niej usunięto w zależności od jej zapotrzebowania.
		\item  \textit{Rozmiar zestawu roboczego stronicowania inteligentnego} -- parametr związany z opisanym wyżej mechanizmem stronicowania inteligentnego. Wyraża on w megabajtach ilość pamięci wykorzystanej do restartu gościa.
	\end{itemize}
	\item  \textit{Plik stronicowania}
	\begin{itemize}
		\item  \textit{Użycie (\%)} -- parametr ten wyraża w procentach, jaka część pliku stronicowania jest aktualnie wykorzystywana. Wartość tego licznika powinna utrzymywać się poniżej 50-75\%.
	\end{itemize}
\end{itemize}


Pierwszym przeprowadzonym testem była weryfikacja optymalnego rozmiaru pliku stronicowania. Nie jest to parametr związany bezpośrednio ze środowiskiem zwirtualizowanym, ale jego konfiguracja wpływa znacznie na szybkość i stabilność działania aplikacji. System Windows umożliwia konfigurację rozmiaru pliku oraz dysku, na którym jest zlokalizowany. Domyślnym ustawieniem jest automatyczne zarządzanie plikiem przez system.

Artykuł [27] proponuje, aby rozmiar pliku mieścił się w granicach obliczanych w następujący sposób: $$<1,5 \cdot ilość\_dostępnej\_pamięci;  4 \cdot ilość\_dostępnej\_pamięci>,$$ co dla badanej maszyny VM2 (patrz Tab. 2) da progi od 1536 MB do 4096 MB. Na czas testów granice te rozszerzono do przedziału od 0 do 10240 MB, co można zauważyć na Rys.18. Przedstawiono na nim przebiegi odczytów stron oraz użycia pliku stronicowania od rozmiaru tego pliku dla dwóch dysków.


\begin{figure} [!h]
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{25_plot_page_reads.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{26_plot_page_file_usage.png} }}
    \caption{Zależność liczby odczytów stron na sekundę oraz użycia pliku stronicowania od rozmiaru pliku.}
    \label{fig:18_memory_paging_file_size}
\end{figure}

Przy braku pliku stronicowania liczba odczytów stron jest bliska zera. Niezerowe wartości wynikają z faktu, że strony pamięci nie są wymiatane wyłącznie do tego pliku. Wraz ze wzrostem jego rozmiaru rośnie również liczba odczytywanych stron, osiągając maksimum dla punktu 512 megabajtów. Następnie liczba stron stabilizuje się i dalsze zwiększanie pliku nie wpływa już znacząco na wartość tego parametru. Rys. 18b przedstawia użycie pliku stronicowania wyrażone w procentach. Otrzymana krzywa potwierdza domniemanie, że plik będzie wykorzystywany w możliwie dużym stopniu, gdy ma niewielki rozmiar. Zwiększanie go powoduje natomiast, że nie ma potrzeby użycia całości pliku.


 \begin{figure}
	\label{fig:19_memory_added_removed_memory}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{27_memory_added_removed.png}
	\caption{Pamięć dodana i usunięta.}
\end{figure}


Po ustaleniu odpowiedniego rozmiaru pliku rozpoczęto testy pamięci dynamicznej. Najpierw zdecydowano się przyjrzeć mechanizmowi oddawania wolnej pamięci przez maszynę po jej uruchomieniu oraz jej przyznawania w przypadku obciążenia. Weryfikację przeprowadzono na dwóch maszynach wirtualnych (VM1 i VM2) o następującej konfiguracji:
\begin{itemize}
	\item pamięć początkowa - 2048 MB,
	\item pamięć minimalna - 256 MB,
	\item pamięć maksymalna - 8192 MB.
\end{itemize}

Na Rys.19 przedstawiono dla nich przebiegi pamięci dodanej i usuniętej od czasu. Ilustrują one kolejne kroki symulacji. Pierwszym z nich było uruchomienie maszyn po około kilkunastu sekundach od rozpoczęcia monitorowania. Punkt ten nie jest widoczny na wykresie ze względu na to, że maszyny otrzymały całą startową pamięć RAM, która w tej skali odpowiada zeru. Następnie, zgodnie z oczekiwaniami, wartość usuniętej pamięci dla obu maszyn zwiększa się po stu pięćdziesięciu sekundach. Oznacza to, że w tym momencie proces uruchamiania został zakończony, a maszyny znajdują się w stanie normalnej pracy, nadmiar pamięci nie jest im zatem potrzebny. Pierwszy wzrost dodanej pamięci zauważyć można około 230. sekundy -- punkt ten odpowiada uruchomieniu połączenia zdalnego do maszyn za pomocą sesji Pulpitu zdalnego. Logowanie użytkownika powoduje również automatyczne uruchomienie pewnych programów (jak Menedżer serwera w systemie Windows Server), co zwiększa zapotrzebowanie gości na pamięć.

Kolejnym etapem testu było obciążenie jednej z maszyn za pomocą programu \textit{HeavyLoad} (test \textit{Allocate memory}). Moment ten zaznacza się na wykresie w 400. sekundzie dla maszyny VM1. Nagły wzrost zapotrzebowania objawia się dodaniem do maszyny ponad dwóch gigabajtów pamięci. Obciążenie to wpływa również na drugiego gościa, dlatego też operacje dodawania i usuwania pamięci realizowane są również dla niego. Warto jednak zauważyć, że ilość jego bajtów pozostaje w przybliżeniu stała -- oddaje ich tyle, ile zostało mu dodane.

\begin{figure} 
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{28_physical_memory.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{29_current_pressure.png} }}
    \caption{Ilustracja pamięci fizycznej (a) oraz bieżącego obciążenia (b) od czasu badania.}
    \label{fig:20_memory_load_on_one_vm}
\end{figure}

Ostatnim momentem testu było wyłączenie programu \textit{HeavyLoad}, co zatrzymało symulację obciążenia. Maszynie VM1 odebrano wówczas przyznane wcześniej dwa gigabajty pamięci. Wyraźnie widać to zwłaszcza na Rys. 20a, na którym przedstawiono zależność pamięci fizycznej dla obu gości. Poprzez wyrażenie pamięci za pomocą wartości absolutnych można łatwo odczytać ich zapotrzebowanie w trakcie normalnej pracy wynoszące około jednego gigabajta. Wykres ten potwierdza też, że chociaż dla maszyny VM2 zachodziły operacje dodawania i usuwania pamięci, to wahania wartości sumarycznej nie są znaczne. Rys. 20b ilustruje natomiast parametr obciążenia. Zgodnie z oczekiwaniami jego wartość w trakcie spoczynku gościa wynosiła około osiemdziesięciu procent. Po uruchomieniu testu  \textit{Allocate Memory} wzrosła z kolei do ponad stu --  oznacza to, że systemowi brakuje pamięci i zaczyna on wymiatanie stron na dysk wirtualny.

Głównym powodem korzystania z pamięci dynamicznej jest możliwość zaoszczędzenia zasobów na maszynach wirtualnych, które oddają nadmiarowy RAM w trakcie normalnej pracy. Jeżeli jednak są one znacznie obciążone, pojawia się ryzyko, że przejmą one cały dostępny RAM serwera. Poniżej przedstawiono wyniki testu, w którym porównano ilość pamięci dla gościa, któremu zasób ten przyznany był statycznie, a następnie dynamicznie. Maszynie VM2 włączono opcję mechanizmu dynamicznego z takimi samymi parametrami jak w poprzednich symulacjach. Po jej uruchomieniu wystartowano na niej obciążenie za pomocą programu \textit{HeavyLoad}, które zatrzymano po około trzech minutach. Te same kroki powtórzono dla konfiguracji z pamięcią statyczną równą 2048 MB.

\begin{figure} [!b]
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{30_static_vs_dynamic_hyperv.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{31_static_vs_dynamic_vm.png} }}
    \caption{Dostępne bajty mierzone w systemie gospodarza (a) oraz z poziomu maszyny wirtualnej (b).}
    \label{fig:21_static_vs_dynamic}
\end{figure}


Rys. 21a ilustruje wartość dostępnych bajtów dla gospodarza. W przypadku mechanizmu statycznego jedynym zauważalnym momentem testu jest oddanie pamięci przez pozostałe maszyny przed dwusetną sekundą. Obciążenie maszyny VM2 jest z kolei niewidoczne na przebiegu, co świadczy o tym, że gość z pamięcią statyczną nie wpływa w żaden sposób na ilość bajtów systemu gospodarza. Inaczej sytuacja wyglądała w przypadku sposobu dynamicznego. Uruchomienie programu \textit{HeavyLoad} na VM2 spowodowało spadek wartości licznika w trzysetnej sekundzie. Nie można już mówić tu o niezależności zasobów maszyny od zasobów serwera. Na wykresie widoczny jest również moment zatrzymania obciążenia, kiedy to z gościa odzyskiwane są prawie dwa gigabajty pamięci.
 
Przedstawiona obok zależność (Rys. 21b) to wynik dla licznika wydajności mającego tę samą nazwę, jednak mierzonego dla innego systemu -- maszyny VM2. Dostępne bajty odpowiadające mechanizmowi statycznemu mają tutaj oczywisty przebieg. Pomiar liczników rozpoczyna się od około 150. sekundy, co jest spowodowane koniecznością uruchomienia systemu. Wtedy dopiero następuje oddanie nadmiaru pamięci przez maszynę i rozpoczęcie działania usługi Zabbix Agent. Widoczne są momenty spadku dostępnych bajtów oraz ich wzrostu po zakończeniu testu. Bardziej nietypowy przebieg występuje dla drugiego przypadku. Chwilę po uruchomieniu obciążenia (około 250. sekundy) zasoby gościa zwiększają się -- to właśnie tutaj zachodzi pierwsze dynamiczne dodanie pamięci. Operację tę można zaobserwować na wykresie jeszcze dwukrotnie. Ostatni etap symulacji objawia się nagłym skokiem wartości dostępnych bajtów, które są natychmiast oddawane. Widać zatem, że mechanizm hipernadzorcy działa z niewielkim opóźnieniem, co jest kluczowe w przypadku częstego zapotrzebowania gości na zasoby.

\begin{figure}[!b]
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{32_load_on_host_available_bytes.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{33_load_on_host_current_pressure.png} }}
    \caption{Obciążenie gospodarza widoczne w dostępnych bajtach (a) oraz w bieżącym obciążeniu (b).}
    \label{fig:22_load_on_host}
\end{figure}

Kolejnym przeprowadzonym testem była weryfikacja wpływu obciążenia gospodarza na działania maszyn wirtualnych. Wykonano go poprzez uruchomienie na nim programu  \textit{Memory leak simulator}, w którym skonfigurowano dwa wątki. Wynik eksperymentu widoczny jest na Rys. 22. Moment włączenia symulatora nie zaznacza się w wyraźny sposób ani na przebiegu wartości dostępnych bajtów, ani bieżącego obciążenia. Dopiero po pewnym czasie  (około 1200. sekundy) obciążenie gospodarza zaczyna wpływać na badane parametry, jednak wciąż w nieznacznym stopniu. Bardziej widoczny jest moment zatrzymania programu, który ilustruje niewielki skok wartości w punkcie 1300 sekund. Można wnioskować zatem, że w przeciwieństwie do procesora, zajęcie pamięci przez gospodarza nie ma tak istotnych konsekwencji.

Dla każdej maszyny wirtualnej możliwe jest skonfigurowanie dodatkowego parametru zwanego wagą. Określa on priorytet, z jakim przyznawane jej są dostępne bajty. Działanie tego mechanizmu sprawdzono poprzez wykonanie symulacji dla dwóch przypadków: gdy wagi pamięci maszyn wirtualnych są równe i gdy maszynie VM2 przypisano najwyższą wagę. Test wykonano poprzez obciążenie najpierw gościa VM1, a następnie VM2. Wyniki testu widoczne są na Rys. 23. 

\begin{figure} [!h]
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{34_weight_physical_memory.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{35_weight_available_bytes.png} }}
    \caption{Przebieg pamięci fizcznej (a) i dostępnych bajtów (b) dla różnych konfiguracji wag pamięci.}
    \label{fig:23_weights}
\end{figure}


Na przebiegu pamięci fizycznej dla równych wag zaobserwować można istotne momenty próby. Pomiędzy trzysetną i czterysetną sekundą uruchomiono program \textit{HeavyLoad} na maszynie VM1, co spowodowało spadek ilości pamięci dla VM2. Obciążenie VM2 w pięćsetnej sekundzie zaznacza się na wykresie wzrostem przydzielonej pamięci. Kolejny spadek dwie minuty później był skutkiem wyłączenia programu \textit{Heavyload}. Rys. 23b ilustruje przebieg dostępnych bajtów gościa VM2. Tutaj również widoczny jest nagły spadek w rezultacie obciążenia obu gości.

Zmiana wagi pamięci maszynie VM2 spowodowała nieco inną dystrybucję zasobów przez hipernadzorcę. Na wykresie pamięci fizycznej nie występuje już spadek bajtów spowodowany wzrostem zapotrzebowania dla innej maszyny. Przy uruchomieniu obciążenia na gościu VM2 pamięć wzrasta tylko nieznacznie -- ostateczna wartość jest jednak w przybliżeniu równa tej osiągniętej przy równych wagach. Kolejną różnicę pomiędzy przebiegami można zauważyć po wyłączeniu programu \textit{HeavyLoad}. Wyższa waga maszyny VM2 pozwala jej zachować około trzystu megabajtów pamięci więcej niż przy wagach równych. To samo zjawisko widoczne jest też na wykresie obok, gdzie wartość dostępnych bajtów dla zwiększonej wagi jest wyraźnie wyższa w momencie startu maszyny oraz po zatrzymaniu obciążenia.

Na koniec zdecydowano się zweryfikować działanie mechanizmu inteligentnego stronicowania. Zachodzi ono tylko w szczególnych przypadkach, test ten ma więc raczej teoretyczny charakter -- jest małe prawdopodobieństwo, że sytuacja taka nastąpi podczas normalnego użytkowania środowiska wirtualnego. Dlatego też konieczna była zmiana konfiguracji maszyn na taką, przy której będą one używać więcej zasobów niż przy testach poprzednich. Gościom VM1 oraz VM2 przyznano zatem odpowiednio 4096 i 3072 MB pamięci początkowej, pozostawiając wartości pozostałych parametrów bez zmian. Symulację rozpoczęto od uruchomienia maszyny VM2. Start drugiego gościa był niemożliwy w tym momencie ze względu na brak dostępnej pamięci w systemie (8 BG w całym serwerze). Po chwili maszyna VM2 oddała niewykorzystywane przez nią bajty, co można zauważyć na Rys. 24 w dwusetnej sekundzie. Umożliwiło to uruchomienie gościa VM1.
Kolejnym krokiem symulacji było obciążenie maszyny VM1 za pomocą programu \textit{HeavyLoad}. Dzięki temu osiągnięto stan, w którym większość pamięci serwera przydzielona została do VM1. W stanie tym rozpoczęto właściwą część testu -- próbę zrestartowania maszyny VM2, co wymusić miało mechanizm inteligentnego stronicowania. Czas restartu był zdecydowanie dłuższy niż w sytuacji normalnego zużycia zasobów, co widoczne jest na przebiegu w zakresie 600-700 sekund. W tym samym momencie wzrasta liczba bajtów inteligentnego stronicowania.

\begin{figure}
	\label{fig:24_memory_smart_working_set}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{36_memory_smart_working_set.png}
	\caption{Przebiegi pamięci fizycznej oraz zestawu roboczego dla maszyny VM2.}
\end{figure}

Na podstawie przeprowadzonych badań można stwierdzić, że mechanizm pamięci dynamicznej jest dobrym sposobem na zaoszczędzenie zasobów w przypadku niewielkich serwerów. Na badanym sprzęcie można uruchomić jednocześnie pięć maszyn wirtualnych o pamięci statycznej równej 1024 megabajty. Po włączeniu dynamicznego jej przyznawania liczba gości może wzrosnąć do dziewięciu -- oczywiście o ile nie są one znacznie obciążone. Niewielkie środowiska są zatem dobrym przykładem zastosowania tego mechanizmu. 

Wprowadzanie go w środowiskach produkcyjnych jest jednak wciąż mało popularne. Pamięć dynamiczna pociąga za sobą ryzyko przydzielenia niedostatecznych zasobów do krytycznych maszyn, co może powodować spowolnienie ich działania lub całkowite zatrzymanie, a skutkiem tego są straty finansowe. Jej konfiguracja wymaga więc wiedzy o środowisku i jego obciążeniu. 

\subsubsection{Dysk}

Dyski wirtualne są kolejnym komponentem sprzętowym, który został przeniesiony do środowiska wirtualnego. Mają one postać pliku lub zestawu plików, które są widoczne dla gościa jako rzeczywiste dyski. Ich wykorzystanie nie jest warunkiem utworzenia maszyny -- może jej zostać przypisany nieużywany dysk fizyczny. Rozwiązanie to ma jednak poważną wadę. Używając dysku fizycznego administrator systemu pozbawiony jest możliwości zarządzania nim tak jak dyskiem wirtualnym. Nie może zatem wykonywać na nim punktów kontrolnych ani eksportować i przenieść na inny serwer. W rozdziale tym skupiono się zatem na konfiguracji gościa z dyskiem wirtualnym.

Podobnie jak dla poprzednio opisanych komponentów użytkownik ma możliwość monitorowania dysków wirtualnych z poziomu gospodarza Hyper-V. Umożliwiają to liczniki wydajności z kategorii \textit{Dysk Wirtualny Systemu Hyper-V}. Należy zwrócić tu uwagę na ich nazewnictwo. W polskiej wersji systemu Windows pozostawiono angielskie nazwy liczników w tej kategorii. W związku z tym w niniejszym podrozdziale zaproponowano polskie tłumaczenia dla tych parametrów, co powinno ułatwić ich zrozumienie:

\begin{itemize}
	\item \textit{Dysk wirtualny Systemu Hyper-V}
	\begin{itemize}
		\item \textit{Latency} (Opóźnienie) -- definiowane jest jako czas upływający pomiędzy zgłoszeniem zapytania I/O do dysku, a jego realizacją. W środowisku VMWare opóźnienie nie powinno przekraczać 30 milisekund [].
		\item \textit{Throughput} (Przepustowość) -- parametr ten informuje użytkownika, jaką wartość prędkości przesyłania danych może osiągnąć urządzenie pamięci masowej. Jest on wyrażony w megabajtach na sekundę.
		\item \textit{Queue length} (Długość kolejki) -- liczba zapytań przetwarzanych aktualnie przez dysk.
	\end{itemize}
\end{itemize}

% The most common value from a disk manufacturer is how much throughput a certain disk can deliver. This number is usually expressed in Megabytes / Second (MB/s) and it is easy to believe that this would be the most important factor to look at. 


System Microsoft Hyper-V Server oferuje dwa rozszerzenia dla dysków wirtualnych: VHD oraz wprowadzony wraz z wersją Windows Server 2012 format VHDX [28]. Nowy rodzaj dysku pozwolił na tworzenie dysków wirtualnych o wielkości do 64 terabajtów (dotychczas limit wynosił 2 terabajty). Dodano również wsparcie dla sektorów logicznych o rozmiarze 4 kilobajtów, co przekłada się na wzrost wydajności. Ponadto format VHDX wprowadza mechanizmy zabezpieczające przed uszkodzeniem danych oraz rozszerzania dysku bez konieczności wyłączania go.

Przeprowadzono testy mające na celu weryfikację, czy dyski VHDX faktycznie zapewniają lepszą wydajność. Rozpoczęto je od przygotowania środowiska: utworzono nowe dyski VHD oraz VHDX typu \textit{fixed-size} o pojemności 50 gigabajtów. Przypisano je do istniejących już maszyn wirtualnych VM1 i VM2 i zainstalowano na obu system operacyjny Windows Server 2016. Na tak skonfigurowanym sprzęcie wirtualnym uruchomiono obciążenia na gościach za pomocą testu \textit{Write Temp File} z programu \textit{HeavyLoad}. Otrzymane wyniki przedstawiono na Rys 25. Pierwszy z wykresów ilustruje zmiany długości kolejki dysku mierzonej dla dysków wirtualnych. Można zauważyć tu niewielką różnicę pomiędzy działaniem dysku VHD i VHDX -- przetwarzanie tego pierwszego jest wolniejsze, co prowadzi do kolejkowania większej liczby zapytań. Również Rys. 25b przedstawiający opóźnienie dysku wskazuje na lepszą wydajność dysków VHDX.

\begin{figure} [!h]
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{37_vhd_vhdx_disk_queue_length.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{38_vhd_vhdx_latency.png} }}
    \caption{Przebieg długości kolejki dysku (a) i parametru opóźnienia (b) dla dysków VHD oraz VHDX.}
    \label{fig:25_vhd_vs_vhdx}
\end{figure}


Każdy z badanych powyżej formatów może wystąpić poza tym w różnych wariantach. Jednym z nich jest opcja \textit{fixed-size}, która polega na utworzeniu dysku wirtualnego o takim rozmiarze, jaki zdefiniował użytkownik. Jego wielkość nie zmienia się niezależnie od przeprowadzanych operacji zapisu na dysk. W przypadku tego typu cała przestrzeń dyskowa przeznaczona pod dysk jest zerowana, co ma zwiększać jego wydajność -- operacja ta nie musi być już więcej przeprowadzana. Drugą opcją są dyski typu \textit{dynamically expanding}, czyli dynamicznie rozszerzające się. Ich plik tworzony jest w najmniejszym możliwym rozmiarze, natomiast rośnie w miarę wykonywania operacji na dysku. Jego główną zaletą jest możliwość zaoszczędzenia miejsca na dyskach serwera fizycznego, gdyż gość wykorzystuje go tylko tyle, ile potrzebuje. Powoduje to jednak spowolnienie operacji odczytu z dysku, a także zwiększa ryzyko wystąpienia sytuacji, w której jego rozszerzanie będzie niemożliwe z powodu zapełnienia dysku fizycznego. Maszyna taka wchodzi wówczas w stan \textit{Paused critical} i nie odpowiada na standardowe komendy do zarządzania nią. Ostatnim z wariantów są dyski różnicowe, które tworzone są jako kopia dysków już istniejących. Jest to rozwiązanie korzystne zwłaszcza dla administratorów środowisk testowych, gdzie często zachodzi konieczność utworzenia wielu maszyn wirtualnych o takich samych parametrach. Polega ono na skopiowaniu już istniejącego dysku, a zatem pozwala skrócić czas ich konfiguracji.

\begin{figure} [!b]
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{42_fixed_dynamic_latency.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{43_fixed_dynamic_throughput.png} }}
    \caption{Wykresy opóźnienia (a) i przepustowości (b) mierzonych dla trzech wariantów dysków wirtualnych.}
    \label{fig:26_fixed_dynamic_differencing}
\end{figure}

Rys. 26 przestawia wyniki eksperymentów, w których maszynie wirtualnej przypisywano kolejno trzy rodzaje dysków i obciążano je symulacją \textit{Write Temp File} programu \textit{HeavyLoad}. Wynika z nich, że ich parametry takie jak opóźnienie oraz przepustowość mają niemal identyczne wartości. Również podobne przebiegi miały czasy dysku oraz długości kolejek. Pomimo faktu, że dyski o stałym rozmiarze są określane jako bardziej wydajne, nie jest to widoczne na otrzymanych przebiegach. Może być to spowodowane niedostatecznym obciążeniem systemu lub też brakiem historii operacji na dyskach -- te dynamicznie rozszerzające się mogą doświadczać spadków wydajności dopiero po pewnej liczbie zmian swojego rozmiaru.


Przydatnym ułatwieniem w zarządzaniu maszynami wirtualnymi występującym w środowisku Hyper-V są \textit{punkty kontrolne}. Ich działanie polega na zapisaniu stanu maszyny, co pożądane jest przed wszelkimi operacjami mogącymi sprawić problemy w systemie, takimi jak zmiana konfiguracji systemu operacyjnego, jego aktualizacja czy też instalacja nowego oprogramowania. Użytkownik ma możliwość dodawania nowych punktów i usuwania tych już istniejących, a także przywrócenia dowolnie wybranego z nich. Wraz z każdym utworzonym punktem kontrolnym generowany jest nowy plik dysku wirtualnego o formacie AVHDX, tworząc strukturę drzewiastą. Każdy z dysków potomnych jest tworzony różnicowo, czyli zawiera tylko i wyłącznie zmiany wykonane w systemie od czasu utworzenia poprzedniego punktu kontrolnego. 

Jest to zatem mechanizm niezbędny administratorowi takiego środowiska, nie powinien być jednak traktowany jako kopia zapasowa systemu. Główną tego przyczyną jest spadek wydajności występujący przy ich użyciu. Wynika on przede wszystkim z tego, że pliki punktów kontrolnych są dynamicznie rozszerzające się, łatwo zatem o szybkie zajęcie dostępnego miejsca na dysku fizycznym. Ponadto problemy sprawia sposób odczytu danych. Są one szukane w pierwszej kolejności w ostatnim utworzonym punkcie kontrolnym. Jeżeli nie zostaną znalezione, odczyt nastąpi z kolejnego punktu.

Takie działanie na punktach kontrolnych powoduje wydłużenie czasu odczytu z dysku wirtualnego. Przeprowadzono testy mające na celu sprawdzenie, w jakim stopniu wpływają one na wydajność maszyny. Rozpoczęto je od przygotowania dwóch identycznych dysków VHDX typu \textit{dynamically expanding}, które przypisano gościom. Następnie na każdym z nich wykonywano identyczne operacje zapisu na dysk, co miało służyć zróżnicowaniu zawartości dysków w czasie. Na jednej maszynie wykonywano punkty kontrolne pomiędzy operacjami zapisu, natomiast druga pozostała próbą kontrolną bez takich punktów. W sumie utworzono szesnaście nowych obrazów dysków. Odczyty dysku przez gości wymuszono, uruchamiając na nich symulację \textit{ReadTree} z programu \textit{HeavyLoad}. 

\begin{figure} [!h]
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{39_checkpoints_queue.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{40_checkpoints_read_time.png} }}
    \caption{Przebieg długości kolejki dysku (a) i czasu odczytu z dysku (b) dla maszyny z szesnastoma punktami kontrolnymi oraz dla próby kontrolnej.}
    \label{fig:27_checkpoints}
\end{figure}

\begin{figure} [!b]
	\label{fig:28_checkpoints_all}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{41_checkpoints_all.png}
	\caption{Różnica pomiędzy czasem odczytu i zapisu dla maszyny z zadaną liczbą punktów kontrolnych a próbą kontrolną.}
\end{figure}

Wyniki eksperymentu przedstawiono na Rys. 27. Wykres (a) ilustruje przebieg długości kolejki dysku mierzonej na serwerze fizycznym dla dwóch badanych maszyn. Wyraźnie zaznacza się na nim różnica pomiędzy maszyną z pojedynczym dyskiem, a tę z punktami kontrolnymi. Rozbieżność pojawia się w momencie wykonywania obciążenia symulowanymi odczytami z dysku, co potwierdza drugi przebieg. Przedstawia on średni czas potrzebny na wykonanie operacji odczytu. Różnice między czasami dostępu nie są duże, ale wyraźne. Można zatem podejrzewać, że przy większej liczbie punktów kontrolnych będą one rosły. Potwierdza to też Rys. 28, na którym pokazano zależność czasu odczytu z dysku i zapisu na niego od liczby punktów kontrolnych. Wartości przedstawione na wykresie są różnicami pomiędzy czasem zmierzonym dla gościa z punktami kontrolnymi a maszyną bez nich, czyli próbą kontrolną. Widoczny jest tu wyraźny wzrost czasu odczytu z dysku wraz ze wzrostem liczby dodatkowych dysków AVHDX, chociaż nie są to znaczne różnice. Operacja zapisu nie jest natomiast w żaden sposób zależna od liczby punktów kontrolnych. W każdym przypadku wartości parametrów związanych z zapisem były zbliżone do siebie dla obu maszyn, co jest spodziewanym wynikiem. Zapisy przeprowadzane są na ostatnim utworzonym dysku AVHDX, który ma takie same właściwości jak dysk-rodzic w formacie VHDX.

Przeprowadzane badania dają pewne pojęcie o zaletach i wadach każdego z typów dysków wirtualnych. Wybór pomiędzy formatami VHD i VHDX jest oczywisty -- ten drugi jest bardziej wydajny i nowszy, co być może będzie miało znaczenie w kwestii kompatybilności z nowymi wersjami systemów operacyjnych. W przypadku wariantów ich rozmiarów zagadnienie jest już zależne od zastosowania maszyn wirtualnych. W środowiskach testowych bardziej oszczędne okaże się zapewne korzystanie z mechanizmu dynamicznego rozszerzania. Wiążą się one jednak z pewnym ryzykiem, które może zostać uznane za niedopuszczalne w środowisku produkcyjnym. Jeżeli więc nie jest pewne, że przestrzeń dyskowa jest odpowiednio duża, lepszym rozwiązaniem będą dyski o stałym rozmiarze. Wersja różnicowa powinna być z kolei stosowana jedynie w środowiskach testowych, co wynika z jej charakterystyki.

\subsection{Badanie obciążenia na gospodarzach środowiska zwirtualizowanego}

Praktycznym zastosowaniem Zabbixa przedstawionym w niniejszej pracy jest analiza obciążenia na systemach gospodarzy i ich gości w środowisku testowym. Ma ona na celu ocenę ich działania pod względem wydajności oraz takie umieszczenie maszyn na serwerach fizycznych, by obciążenie na nich było dostosowane do ich zasobów sprzętowych. Analizę przeprowadzono na dwóch serwerach fizycznych. Specyfikację pierwszego z nich przedstawiono w podrozdziale 4.3, natomiast drugi charakteryzuje się parametrami przedstawionymi w Tab. 3. Badania przeprowadzono na serwerach Host1 i Host2 oraz na ich maszynach wirtualnych działających na systemie operacyjnym Windows. 
%\begin{table*}[!b] \centering\ra{1.3}
\begin{table*} \centering\ra{1.3}
\begin{tabular} 
%{@{}rrrrcrrrcrrr@{}}\toprule& 
{@{}rcrrrrrrcrrr@{}}\toprule& 
%\multicolumn{2}{c}{Wartości progów alarmowych} & %\phantom{abc}& 
%\\\cmidrule{2-4} \cmidrule{6-8} \cmidrule{10-12}& 
%\\\cmidrule{2-4} 
procesor & pamięć & pojemność dysku & system operacyjny \\
Host2 & Intel Xeon E5-2430 & 32GB & 930GB & Microsoft Hyper-V 2012 \\
VM2\_1 & 2 procesor wirtualny & 4GB & 100GB & Windows server 2016 \\
VM2\_2 & 1 procesor wirtualny & 2GB & 100GB & Windows 10 \\
VM2\_3 & 3 procesory wirtualne & 16GB & 200GB & Windows Server 2012 \\
VM2\_4 & 1 procesor wirtualny & 1GB &40GB & Linux Debian 8 \\
\bottomrule
\end{tabular}\caption{Specyfikacja drugiego serwera fizycznego.}\end{table*}


Eksperyment trwał jedną dobę, a zatem uwzględniał zarówno czas, w którym serwery były wykorzystywane przez użytkowników, jak i okres pracy bez obciążenia. Gospodarz Host2 jest głównym serwerem, którego goście pełnią istotne funkcje w działaniu infrastruktury: maszyna VM2\_1 jest kontrolerem domeny, który umożliwia zarządzanie całym środowiskiem wirtualnym. Inną, choć nie mniej ważną funkcję pełni gość VM2\_3 z uruchomionym na nim oprogramowaniem programistycznym. Z tego względu jest on zazwyczaj obciążony w większym stopniu niż pozostałe. Również VM2\_2 jest związana ze środowiskiem programistycznym -- zainstalowany jest na niej serwer umożliwiający wielu użytkownikom jednoczesną edycję programów. Na maszynie z systemem Linux uruchomiona została z kolei \textit{intra wiki}. Drugi gospodarz nie jest już serwerem krytycznym -- umieszczone są na nim testowe maszyny wirtualne. Z ważniejszych gości można tu wymienić maszynę VM2 z uruchomioną na niej bazą danych Microsoft SQL Server.


Pierwszym etapem analizy było sprawdzenie wykorzystania pamięci RAM przez gości. W tym celu skonfigurowano dla nich mechanizm pamięci dynamicznej, a następnie sprawdzono wartości pamięci dodanej i usuniętej w czasie ich normalnej pracy. Wyniki eksperymentu przedstawiono na Rys. 29. Zilustrowano na nim sumę bajtów przypisanych do każdej z maszyn w ciągu całego okresu analizy. Pierwszą zauważalną różnicą pomiędzy przebiegami na obu serwerach jest zmienność ilości pamięci fizycznej gości. Na serwerze Host1 zmiany następują częściej, a pamięć przekazywana jest nieustannie pomiędzy maszynami. W przypadku drugiego gospodarza nie ma takiej potrzeby. Ma on dość fizycznej pamięci RAM, by spełnić wymagania wydajnościowe nawet maszyny VM2\_3, która potrzebuje najwięcej zasobów. Goście z przypisaną mniejszą ilością bajtów (VM2\_1 i VM2\_2) otrzymują dodatkową pamięć, jednak nie są to znaczne zmiany. Kolejną różnicą widoczną na obu wykresach jest ilość pozostałej dostępnej pamięci fizycznej. Pierwszy gospodarz ma jej niewiele, co oznacza, że w przypadku zgłoszenia zapotrzebowania przez jednego z gości, musi ona zostać odzyskana od pozostałych. Rys. 29a ilustruje to zjawisko, co objawia się zależnością wykresów od siebie. Dlatego też przebiegi dla najbardziej obciążonych maszyn (VM1 i VM2) są niemal idealnymi lustrzanymi odbiciami. Serwer Host2 ma dostatecznie dużo pamięci, by maszyny nie musiały konkurować o nią między sobą. W jego przypadku zatem nie występują zależności pomiędzy wartościami pamięci do nich przypisanej.

\begin{figure}
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{44_last_test_memory_host1.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{45_last_test_memory_host2.PNG} }}
    \caption{Wyniki testu pamięci dynamicznej dla serwerów Host1 (a) oraz Host2 (b).}
    \label{fig:29_last_test_memory}
\end{figure}

Wykresy wykonane na podstawie danych zebranych przez agenta dają użytkownikowi możliwość skonfigurowania mechanizmu pamięci dynamicznej. Na ich podstawie można określić, czy gościom przypisano odpowiednią ilość pamięci, czy też często pojawia się zapotrzebowanie na więcej. Na serwerze Host1 najbardziej wymagającymi maszynami są VM1 i VM2, natomiast VM3 oraz VM4, czyli  serwery z systemem operacyjnym Linux, wykazywały z kolei tendencję do oddawania nadmiaru bajtów (podobna sytuacja występuje dla maszyny VM2\_4). Jest to wynikiem spodziewanym, gdyż w tym środowisku są one najczęściej wykorzystywane jako web serwery do aplikacji przeglądarkowych, takich jak repozytoria dokumentów, intra wiki, czy też systemy CRM (ang. \textit{Customer Relationship Management}). Oprogramowanie tego typu nie ma znacznych wymagań sprzętowych, więc mechanizm pamięci dynamicznej pozwala na zaoszczędzenie pewnej ilości zasobów na tych maszynach.


Zbadano również przebiegi parametrów dotyczących działania procesora dla stacji. W przypadku większości systemów dane nie sygnalizowały żadnych problemów. Na żadnym z badanych gości użycie procesora nie utrzymywało się przez dłuższy czas w stanie 80-100\% użycia. Analiza czasu oczekiwania procesora CPU na odesłanie wykazała jednak pewne różnice pomiędzy maszynami. Przedstawiono to na Rys. 30 w postaci wizualizacji dostępnych w programie Zabbix. Wartość czasu oczekiwania procesora dla maszyny VM2\_3 jest około dziesięciokrotnie wyższa niż dla VM2\_1 w okresie obciążenia. 

Przyczyną tak znacznej różnicy w wartościach parametru może być przede wszystkim różne wykorzystanie procesora przez gości, ale i ich konfiguracja. Konfiguracja Maszyny VM2\_3 obejmuje trzy procesory wirtualne. Na podstawie wcześniejszych badań stwierdzono, że ich liczba ma wpływ na użycie procesora. Zdecydowano się zatem na przeprowadzenie dwóch testów: zmniejszenie liczby procesorów wirtualnych do jednego oraz ustawienie koligacji procesora dla najbardziej obciążających maszynę procesów. Do wykonania drugiego testu konieczne okazało się skorzystanie z raportów programu Monitor Wydajności, które wygenerowane zostały pod wpływem alarmów zgłoszonych przez agenta Zabbixa. Ich fragment przedstawiono na Rys. 31.

\begin{figure}
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{46_last_test_cpu_dispatch_time_less.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{47_last_test_cpu_dispatch_time_more.PNG} }}
    \caption{Przebieg czasu oczekiwania procesora na odesłanie dla maszyny VM2\_1 (a) oraz VM2\_3 (b).}
    \label{fig:30_last_test_cpu}
\end{figure}

Zrzut ekranu z raportu przedstawia dziesięć procesów o największym wykorzystaniu czasu procesora. Pięć z nich jest związanych z oprogramowaniem programistycznym do tworzenia systemów SCADA (ang. Supervisory Control and Data Acquisition) zainstalowanym na tym serwerze. Zmiana koligacji procesora dotyczyłaby zatem właśnie tych procesów. Do pozostałych procesów na liście należą proces bezczynności procesora oraz procesy systemowe.

\begin{figure} [!h]
	\label{fig:31_last_test_perfmon}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{48_last_test_perfmon.png}
	\caption{Fragment raportu Monitora Wydajności.}
\end{figure}

Na podstawie obserwacji otrzymanych danych zdecydowano się na przeprowadzenie następujących zmian w środowisku:

\begin{itemize}
		\item przeniesienie maszyny VM2 na serwer fizyczny Host2 -- wybór ten motywowany jest niedostatecznymi zasobami na stacji Host1 oraz zapotrzebowaniem tej maszyny na pamięć RAM,
		\item skonfigurowanie pamięci dynamicznej dla maszyn VM3, VM4 oraz VM2\_4 -- pozwoli to na odzyskanie z nich bajtów pamięci,
		\item usunięcie jednego z procesorów wirtualnych dla maszyny VM2\_3 lub ustawienie koligacji procesora dla wybranych procesów, tak aby korzystały tylko z jednego z nich.
\end{itemize}

\begin{figure} [!b]
    \centering
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{49_last_test_memory_host1_after.png} }}
    \qquad
    \subfloat[]{{\includegraphics[width=0.47\linewidth]{50_last_test_memory_host2_after.PNG} }}
    \caption{Wyniki testu pamięci dynamicznej dla serwerów Host1 (a) oraz Host2 (b).}
    \label{fig:32_last_test_memory_after}
\end{figure}

Po wprowadzeniu zmian przeprowadzono ponowną analizę. Przebiegi pamięci fizycznej zilustrowano na Rys. 32. Przeniesienie maszyny VM2 na serwer Host2 zapewniło możliwość przyznania jej trzech gigabajtów pamięci statycznej. Umożliwiło ono też zmniejszenie obciążenia na pierwszym serwerze. RAM gościa VM1 mógł zostać zwiększony do dwóch gigabajtów, natomiast dzięki mechanizmowi pamięci dynamicznej z maszyn VM3 i VM4 odzyskano kilkaset bajtów, które teraz mogą stanowić rezerwę. Zapotrzebowanie na pamięć zostało tym samym zrównoważone tak, by nie obciążać nadmiernie żadnego serwera.


\begin{figure} 
	\label{fig:33_last_test_cpu_again}
	\centering \includegraphics[width=1\linewidth]{51_last_test_cpu_dispatch.PNG}
	\caption{Przebieg czasu oczekiwania procesora na odesłanie dla maszyny VM2\_3 po zmianie liczby procesorów wirtualnych.}
\end{figure}


W przypadku wyników analizy czasu oczekiwania procesora CPU na odesłanie otrzymano przebiegi znacznie różniące się od poprzedniego. Po zmianie liczby procesorów wirtualnych zaobserwowano zmniejszenie czasu oczekiwania procesora (Rys. 32), ale jest wysoce prawdopodobne, że wynika ono z mniejszego obciążenia systemu w czasie analizy. Potwierdzać mogą to wykresy użycia procesora, które mają podobny kształt -- również na nich nie zaobserwowano wyraźnych wzrostów wartości. Przebieg po zmianie koligacji procesora okazał się równie niejednoznaczny, osiągając podobne wartości jak na Rys. 33.



Przyczyną otrzymania takiego rezultatu jest zmienność środowiska testowego. Jest ono dynamiczne, o zmiennej konfiguracji, co powoduje trudności w interpretacji wyników otrzymanych w różnych analizach. Parametry silnie zależące od obciążenia systemu, takie jak czas oczekiwania procesora, są w takiej sytuacji mało przydatne. Szukanie najlepszej konfiguracji procesorów wirtualnych musiałoby zatem odbyć się w środowisku kontrolowanym, tak jak wykonywane były testy z poprzednich podrozdziałów. Pomimo braku jednoznacznego wyniku dla jednej ze zmian, przypadek użycia pokazuje, w jaki sposób opracowany system monitorowania może być wykorzystywany do celów optymalizacji ustawień maszyn wirtualnych.





%[zrodlo1] https://docs.microsoft.com/en-us/previous-versions/windows/it-pro/windows-server-2012-R2-and-2012/hh831766(v=ws.11)?redirectedfrom=MSDN

%[zrodlo2] https://virtualizationreview.com/articles/2017/02/14/is-it-ever-ok-to-overcommit-host-memory.aspx

%[zrodlo3] https://www.petri.com/smart-paging-hyper-v-dynamic-memory - są też jakieś porady

%https://www.researchgate.net/publication/4143843_Architectural_Characterization_of_Processor_Affinity_in_Network_Processing

%[zrodloxx] https://blogs.msdn.microsoft.com/virtual_pc_guy/2010/09/01/looking-at-dynamic-memory-performance-counters/
